\chapter{Blagur}

\section{I}

Y NADOLIG diwethaf cefais Yr Etifedd Coll yn anrheg gan Nhad. Ysgwn i pa lyfr a gaf y Nadolig hwn. Mae rhyw deimlad clyd, diddan i’w gael wrth nesau at y Nadolig. Byddaf yn cael y teimlad yn ystod yr wythnosau cyn y Nadolig fy mod i yn union fel cwch, yn hwylio i mewn yn ddyfnach, ddyfnach i dywyllwch y gaeaf, ac yn sydyn —-- y diwrnod wedi’r Nadolig —— X yn cael fy hun wedi steuo, heb fod yn gwybod fod y peth wedi digwydd imi, ac yn wynebu allan o’r tywyllwch, a’r cyfeiriad bellach tua’r haf, yr haul, a’r goleuni. Bydd yn fendigedig cael wynebu at yr haf, a meddwl am gynhesrwydd yr haul, a chael gwylio’r coed yn deilio eto, ond, yr ochr hon i’r Nadolig, ’does dim "blas ar feddyliau felly rywsut. A byddaf yn ymhoffi yn y tywyllwch ac yn mwynhau’r nosweithiau hirion, clyd, a chael darllen a gwneud lluniau a gwrando ar recordiau gramoffôn Syr Hugh Nannau. Ac am y coed, byddaf yn meddwl ——-— yn yr haf —— eu bod ar eu gorau yn eu dail: ond wedyn — yn y gaeaf —— byddaf yn sicr mai yn noethlym ddi-ddail yr hoffaf hwy orau.  Yn ystod yr Hydref yr oeddwn yr un mor sicr mai o dan ddail yr Hydref y mae’r coed ar eu gorau. Bu’r Hydref diwethaf yn un annisgrifiadwy o brydferth. Arhosodd y dail ar y coed yn hir iawn, yn hwy nag arfer meddai William Williams Tyngors.  ; Ond pan ddaethant i lawr o’r diwedd, yr oedd yn hwyl cael mynd trwy Ddryll y Dryw a cherdded at eich pennau—gliniau


209

mewn tomennydd o ddail o bob lliw a llun, a’r gwynt yn eu chwyrlïo nhw rhwng y coed ac yn eu lluwchio fel eira yn erbyn y cloddiau.

Bâm yn mynd i lawr i’r Tŷ Criw yn aml efo Nhadyn ystod yr Hydref a dechrau’r gaeaf i gribinio’r dail o’r rheseli. Pan fydd y dail yn disgyn yn _gawodydd ar hyd dyffryn Dwyfach trwy’r holl bellter o goedwig yr Hendref heibio i Dyddyn challt a Thyddyn Crythor a’r Ffatri a Dôl y Betws hyd at y Llyn Carn, bydd wyneb yr afon yn gnwd trwchus o ddail, yn llifo’n dunelli i lawr tua’r môr, ac yn tagu’r rheseli. Ond ymhell cyn y Nadolig bydd brigau’r coed i gyd yn no-ethion a’r cawodydd dail wedi peidio. Gan fod cymaint o beryglon yno nid yw Nhad wedi rhoi caniatâd imi fynd i lawr i’r Tŷ Criw ar fy mhen fy hun, er fy mod wedi dysgu sut i wneud y gwaith i gyd erbyn hyn.

Ac felly yn y seler. Y perygl mwyaf yno ydi’r ffrwydrad a all ddigwydd *wrth agor drws y ffwrnais am y tro cyntaf yn y bore. Weithiau bydd popeth yn dawel wrth i chi agor y drws, ond cyn gynted ag y rhowch y sleis hir trwy ddrws y ffwrnais a deffro’r fflam, a honno wedyn yn cynnau’r nwy fydd wedi hel dros y nos, bydd yno andros o glec â’r fflamau’n saethu allan am droedfeddi lawer. Gallai dyn losgi’n ddifrifol wrth sefyll o flaen y drws yn ddifeddwl. Byddaf yn mynd i lawr i’r seler efo Nhad i helpu efo’r ffwrnais o dro i dro. Bydd Nhad yn rhawio tua llond berfa o lo carreg ar y tân. yn y bore, a chanol dydd bydd yn rhoi rhyw ddwy rawaid neu dair, ac yna gyda’r nos bydd yn llwytho berfad arall a mwy er mwyn i’r tân gynnau’n araf tan y bore. Bydd yn rhoi cymaint o 10 ar y tân ar un tro ag y bydd llawer o bobl yn ei losgi mewn wythnos medda fo.

X Yr wyf newydd ddŵad i fyny o’r seler rŵan, wedi golchi fy nwylo, ac wedi bod rownd yr ystafelloedd yn agor mymryn bach ar y ffenestri ac edrych ydi popeth mewn trefn —— weithiau bydd

210

y jac—do wedi disgyn i lawr y simdde ac ehedeg o gwmpas a thaflu pethau i lawr a gwneud llanast. Y drawing room ydi’r ystafell fwyaf yn y plas i gyd, ar wahân i’r neuadd wrth gwrs.  Mae’r neuadd lawn cymaint, ac yn aruthrol fwy wrth i chi edrych at i fyny. Cewch yr argraff wrth gerdded i mewn i’r neuadd nad oes yna ddim to iddi hi o gwbl, mae’r golau’n tywallt i lawr o’r entrych -— mae’r to gwydr mor uchel nes i chi dueddu i beidio sylwi ei fod-o yno o gwbl.

Ni fyddaf yn teimlo fel aros yn hir i sefyllian ac eistedd a mwynhau yn y drawing room fel y byddaf yn y llyfrgell. Mae’n orlawn o ddodrefn bardd, y lle crandiaf yn y plas i gyd mae’n siŵr. Piano mawr hir yn un pen, cadeiriau esmwyth o bob math a soffas lliwgar ym mhob cwr, mân fyrddau ac ambell gabinet yma ac acw. Darluniau wrth y dwsin hyd y parwydydd, a darlun olew mawr o Mrs. Lewis pan oedd hi’n ferch ifanc, % yn hongian ar y canol uwchben y lle tân. Mae nhw’n dweud mai hi oedd y ferch ifanc brydferthaf ymhlith y bobl fawr i>4 gyd yr adeg honno, ac mae’n hawdd credu hynny rŵan wrth edrych ar y gwallt melyn a’r llygaid gleision a’r wên siriol a’r bysedd hirion yn dal y "tusw blodau. Yn y cabinet gwydr yma yng nghanol yr ystafell y mae’r driwel arian a ddefnyddiwyd gan Owen Gerald, brawd bach Mrs. Lewis, pan oedd o’n gosod carreg sylfaen clawdd llanw Cricieth. Ar y llawr wrth ymyl y cabinet hwn y mae’r llew, ei groen wedi ei osod fel mat ar y carped, ei ben yn gogwyddo at i fyny, ei geg yn fygythiol agored, a’i fwng yn gorwedd yn ôl yn urddasol. Wrth ymyl y llew y mae dant aruthrol yr eliffant, yn sgleinio’n wyn pŵl, wedi ei osod yn gain mewn plinth o eboni ac arian, a lamp arian wedi ei gweithio i mewn ym mân y dant. ’Roedd Robert Williams yn dweud mai perthynas i Mrs. Lewis a saethodd y llew a’r eliffant pan oedd o yn Affrica ryw bryd.

Wedi rhoi rhyw-dro fel hyn yn y drawing room, a chil agor

ZII

rhyw ddwy o ffenestri, af trwodd i’r llyfrgell; mae drws yn agor o’r naill i’r llall. Ni fyddaf yn blino ar yr ystafell hon. Erbyn hyn ’rwyf wedi dysgu fod yr amser yn gwibio i ffwrdd fel breuddwyd pan fyddaf yn dŵad yma, ac yn edrych trwy’r llyfrau, o gwpwrdd i gwpwrdd. Weithiau byddaf newydd ( gymryd llyfr allan ac wedi setlo i lawr yn braf yn y solfa a chyn ; pen dau eiliad bydd wedi dŵad yn amser te neu amser swper neu rywbeth felly —— a flnnau, erbyn gweld, wedi bod yn y llyfrgell ers oriau. Ac mae Nhad yn bendant na chaf fi ddim >( f cario llyfr allan o’r llyfrgell o gwbl. Mae’n chwythu’n oer iawn ' allan ac ambell gawod o law ffyrnig tebyg i sgrympiau Gŵyl Grog yn hyrddio yn erbyn y ffenestri. Coed y Winllan Bach yn ] edrych yn ddu, a changhennau’r coed castan i’w gweld yn * chwipio fel gwiail helyg yn y gwynt. Ar ambell ennyd rhwng y cawodydd mae’r môr i’w weld yn torri’n wyn ar drwyn Penychain.

Ni fuasai rhywun yn meddwl ei bod yn Nadolig rywsut wrth edrych allan ar draws y parc. Mae’r cardiau Nadolig bob amser yn dangos pobl yn mynd i’r eglwys trwy’r eira, neu Robin Goch unig yn sefyll yn yr eira mawr, ond ’does gen i ddim cof imi weld eira felly ar ddiwrnod Nadolig erioed. Buom yn y capel y bore yma, a chyn belled ag y medrech chi ddeall ar y pregethwr ni fuasech yn meddwl o gwbl ei bod hi o fewn ychydig ddyddiau i’r Nadolig. Mae pobl y capel fel petai arnynt ddim eisiau eu.  dangos eu hunain yn blentynnaidd efo’r peth, yn hollol wahanol i bobl yr eglwys: yn yr eglwys maen nhw’n amlwg yn mwyn- hau’r Nadolig, y bobl mewn oed yn ogystal â’r plant, heb ddim swil-dod ynglŷn â’r peth o gwbl.

Pan oeddwn i’n dŵad adre o’r capel y bore yma yr oedd Mrs. Lewis yn bowio’i phen ac yn gw—enu’n siriol wrth ein pasio ni yn ei char ar ei ffordd adre o’r gwasanaeth Cymraeg yn yr eglwys. I’r oedfa honno bydd hi yn mynd, a’r bobl fawr eraill

 

212

yn mynd i’r oedfa Saesneg am un ar ddeg o’r gloch, ac yr oedd rhywun yn dweud heddiw ei bod hi eisoes wedi bod yn yr

eglwys yn gynnar yn y bore am ei bod yn Sul agosaf at y Nadolig.

\section{II}

Erbyn meddwl, pobl fawr yr eglwys fydd yn y te-parti Nadolig yn yr ysgol bob amser. Ond ’doedd pethau ddim yr un fath ag arfer yn y te-parti yn yr ysgol ddydd Gwener. Dyna’r tro cyntaf imi weld y te-parti heb Canon Lewis. Pan fyddai’r Canon yno byddai’n clownio ac yn ein cadw ni i chwerthin trwy gydol yr amser tra byddem ni’n bwyta. Byddai’n dod heibio inni i dywallt te o’r iwg mawr, a phan fyddai’r ng yn mynd yn wag byddai’n gwasgu’r ng â’i holl egni ac yn methu deall pam na fuasai ychwaneg o de yn dŵad allan wrth iddo wasgu felly..  A ninnau’n cael hwyl fawr —— am fod y plant lleiaf yn cael mwy o hwyl fyth. Byddai’r Canon yn gwneud hynny ym mhob te-parti Nadolig y bum i ynddo, a byddai yr un mor ddigri bob tro. Ac wedi gwneud hynny ddwywaith neu dair efo gwahanol rai ohonom i fyny ac i lawr yr ysgol byddai wedyn yn dŵad heibio a chipio cacen oddi ar blât rhywun a’i bwyta, ond yn ymorol y caem ni un yn ei lle wedyn —— hwyrach ddwy.

Byddaf yn teimlo coblyn o chwithdod ar ôl Canon Lewis ar adegau eraill hefyd. Byddai’n dod yn aml i’r plas i edrych amdanom ni, a phicio i’r llyfrgell yma i nôl ambell lyfr, ac yn mynd i fyny i’w hen stydi, yr ystafell fawr, fawr, wrth ochr llofft y tŵr, lle y byddai’n dethol a phacio rhyw bapurau a thaflenni a llyfrau a oedd —— ac y sydd o hyd o ran hynny — yn bentyrrau hyd y llawr ac ar y silffoedd yn y stydi. Os byddwn i o gwmpas pan fyddai’n dŵad fel hyn byddai’n gofyn imi fynd efo fo i’w

213

helpu i bacio’r pethau a’u cario nhw i lawr i’r drws ffrynt erbyn y byddai Griffith Owen yn dod i’w nôl nhw efo’r car. A byddai’n eistedd yn hir efo Mam wedyn, yn sgwrsio ac yn yfed te, ac yn holi Mam am Ben Llŷn a phethau felly. Un peth y byddwn i’n sylwi arno o hyd ac o hyd pan ddaethom ni yma gyntaf i Lanystumdwy oedd fel y byddai pawb yn dweud am Canon Lewis nad oedd o ddim yn gul. Ac ni fedrwn i lai na meddwl am Owain Dau Funud wrth glywed hynny, ond yr wyf wedi dod i ddeall yn iawn erbyn hyn. Nid oedd wahaniaeth o gwbl gan Canon Lewis pa un ai capelwr ynteu eglwyswr oedd dyn. Byddai’n cerdded hyd bellafoedd y stâd i edrych am bobl, a byddai wrth ei fodd yn sgwrsio am oriau efo pobl fel Elias Jones Bwlchdwyfor a John Jones Betws Fawr. A John Jones yn ei alw’n Mistar Canon Lewis meddan nhw.

Yr oedd Mrs. Lewis yn y te—parti fel arfer, ynghyd â General Travers a Mrs. Travers yr Emu, Mr. Greaves Broneifion, Miss Priestley Trefan, Miss Pugh Jones Ynysgain, a’r person newydd a ddaeth i gymryd lle Canon Lewis. Mae pawb yn dweud bod Mrs. Lewis yn unig iawn wedi colli ei mam, a rŵan dyma hi wedi colli’r Canon eto. Y diwrnod y bu Lady Nannau farw yr oeddwn i wedi bod ym thllheli efo Jack William yn nôl gwartheg. Byddaf yn cael mynd ar neges felly o dro i dro i Hugh Parry, a chael cyflog am wneud. Y diwrnod hwnnw yr oedd Jack a minnau wedi mynd i’r dref yn gynnar i gyfarfod y gwartheg a’u cymryd nhw drosodd gan y ffermwr a’i was. Yr oedd yno ugain o wartheg, ac yr oeddwn i’n cerdded o’u blaenau a Jack yn dŵad o’r tu ôl. ’Roedd yr anifeiliaid eisoes wedi cerdded o rywle ymhell yn Llŷn, ac wedi iddynt gyrraedd Eifionydd yr oeddynt wedi blino ac yn cerdded yn araf bach.  Aeth yn hwyr arnom yn cyrraedd o’r diwedd i iard y Gwynfryn a dyna lle’r oedd Hugh Parry yn disgwyl amdanom ni, a’r peth cyntaf ddywedodd o oedd:

214

“ Wyddoch chi be hogia? Mae’r Hen Lady wedi marw’r pnawn yma.’

Ac am y Gaseg Fain y meddyliais i gyntaf.

Ni welais i erioed mo Lady Nannau yn y te—parti Nadolig.  O ran hynny ni welais i mohoni ond ryw ddwywaith erioed. Un waith pan oedd hi’n eistedd yn y neuadd yma yn y plas yn gwrando ar y côr carolau ryw noson neu ddwy cyn y Nadolig hwnnw pan oeddem ni’n swatio yn y galeri ac yn Cil-edrych trwy’r canllawiau ac yn gwrando ar y canu. Ac un waith amser Diolchgarwch yr eglwys fel yr oeddem ni’n mynd i oedfa’r pnawn ac yn dŵad at borth yr eglwys pan ddaeth Bianchi’r Gwynfryn a sefyll yno, a Griffith Owen a rhywun arall yn cario Lady Nannau o’r car i’r eglwys ar ryw fath o gadair

bwrpasol at y gwaith; yr oedd hi wedi bod yn fethiannus felly ers blynyddoedd maith meddan nhw.



\section{III}

Pan fydd y te-parti drosodd bydd ryw ysbaid o amser tra byddant yn clirio’r llestri a pharatoi’r ysgol ar gyfer y cyngerdd a fydd yn dilyn. Yn ystod yr amser hwnnw byddwn ni’n cael mynd allan i chwarae nes byddant yn canu’r gloch i’n galw “ni i

mewn. Ac nid aethom ar gyfyl iard y Gwyndy y dydd Gwener diwethaf. Dyna a wnaethom un o’r troeon o’r blaen. Gan ein

bod yn ein dillad dydd Sul nid oedd yn beth call iawn i fynd i gicio pêl ar y cae nac ar y lôn. A’r tro hwnnw fe aethom, yn hogiau sad, â’n bryd ar ymddwyn yn weddus, am dro hyd y lôn, heibio i’r Crown a’r Gwyndy ac i gyfeiriad y bont. ’Doedd dim o le mewn mynd i lawr y grisiau cerrig wrth fur y bont, i lawr at lan yr afon, ac wedyn o dan y bont gyda’r dŵr debyg iawn.

215

Ac wrth sefyllian yno ac edrych ar y dŵr yn llifo i lawr tua Llyn Tan Capel fe sylwodd rhywun ar ryw hanner dwsin o loi yn iard y Gwyndy. ’Does neb, mae’n siŵr, yn coâo erbyn hyn pwy gafodd y syniad o gael reid ar gefn llo — ni ddaeth y dillad dydd Sul i’r cyfrif o gwbl — ond, yn ddiarwybod i’r anfeiliaid, yr oedd criw o gowbois yn cau amdanynt, a bu miri go fywiog yn troelli rhwng wal y fynwent a’r bont a’r beudai am. ychydig funudau. ’Roedd Wil yn un o’r rhai llwyddiannus: yr oedd wedi bod yn ddigon o foi i ddal ei lo dewisedig, neidio ar ei gefn a rhychu rownd a rownd dros y tail a’r llaid. Ni welais i mo’r peth yn digwydd, dim ond clywed rhywun yn gweiddi “ Be wnest ti Wil Gwynfryn? ’ a gweld Wil yn dal ei ben yn ei ddwylo. Erbyn deall, yr oedd y llo wedi dechrau strancio’n wirion a dowcio’i ben yn isel. A Wil, wrth dreio dal i afael am wddw’r llo, yn dowcio i lawr yn yr un modd. Ond daeth pen y llo i fyny’n ôl fel morthwyl pan oedd pen y cowboi’n dal i ddŵad i lawr. Nid oedd cyrn y llo’n fawr, dim ond rhyw brin figyrnau o gyrn oedd ganddo, ac aeth un ohonynt yn deg i ganol llygad Wil nes yr oedd o’n gweld holl sêr y ffurfafen i gyd.  Erbyn inni gyrraedd yn ôl i’r ysgol, yr oedd llygad Wil wedi cau ac yn duo’n fendigedig. Ac wedi inni fynd i’r ysgol am y cyfarfod dyma’r Hen Sgŵl yn gweld ac yn galw Wil ato.

“ Come here boy! Who were you fighting with this time? ’

’Roedd Wil yn bwriadu dweud y gwir am y tro medda fo, mai wedi bod yn cael reid ar gefn llo yr oedd, ond wedyn — pwy wyddai beth oedd llo yn Saesneg. A chan fod cymaint o bobl ddiarth o gwmpas fe adawodd yr Hen Sgŵl i bethau fod fel yr oeddynt. Hwyrach bod ysbryd y Nadolig wedi ei feddiannu hefyd.

A meddwl am hynny yr oeddwn i yn y cyngerdd ar ôl y te—parti pnawn Gwener. Yn wahanol i Lady Nannau a Canon Lewis mae’r Hen Sgŵl o hyd yn fyw, ond wedi ymddeol, a Mr.

216

Pritchard wedi cael ei le, a ninnau i gyd yn falch ar y naw am hynny. Mi fedraf siarad efo Mr. Pritchard fel y byddaf yn siarad efo Nhad, ac mae rhywun yn medru anadlu’n rhyddach yn yr ysgol rŵan, fe fedrwch godi’ch pen oddi wrth eich llyfr a gofyn am fenthyg rybar neu rywbeth felly i’r hogyn nesaf atoch chi heb beryglu cledrau eich dwylo. Mr. Pritchard oedd yn arwain yr Hip Hip ere i ddangos ein diolchgarwch i General a Mrs.  Travers am iddynt roi’r te-parti inni. Y Canon fyddai’n arfer gwneud hynny, ac yr oedd Mr. Pritchard yn gwneud y peth yn hwyliog ddydd Gwener, yn union fel y byddai Canon Lewis yn gwneud, a Mrs. Lewis yn chwerthin yn siriolach na neb oedd yno. ’Roedd hi’n canu’r carolau efo ni hefyd, Once in Royal David’s City ac Oh Come All Ye Faithful a’r holl garolau eraill.  Mae’r arlunydd sydd wedi paentio’i llun hi am y pared â mi yn y drawing room yma wedi gwneud iddi hi edrych yn hogan dal iawn, ac yn wir yr oedd hi’n edrych yn andros o dal yn y te-parti, bron iawn cyn daled â Mr. Greaves.

Yr unig gân na wnaeth hi mo’i chanu gyda ni oedd y dôn gron, May God bless —— Our friends dear —— Merry merry Christmas -—— And a happy New Year. A ’dwn i ddim pwy fuasai’n medru cael ei draed tano wrth dreio dŵad i mewn efo ni yn y gêm honno. Pedair carfan o’r ysgol yn canu darnau gwahanol i’w gilydd ar yr un pryd, pob carfan am y gorau i ddal ei phen uwchben y dŵr rhag cael ei boddi gan y lleill, a phethau’n mynd yn stremits weithiau. Byddaf yn ystyried y dôn gron fel rhywbeth tebyg i’r gystadleuaeth yn y Band of Hope, rhywbeth i edrych ymlaen ato rywle yng nghanol y cyfarfod, andros o hwyl a hwnnw’n mynd trosodd yn llawer iawn rhy fuan.

Ac fe aeth y te-parti a’r cwbl drosodd yn llawer iawn rhy fuan. ’Roeddem ni wedi edrych cymaint ymlaen amdano, wedi bod yn y Coed Caban yn hel celyn coch i drimio’r ysgol yn

217

ystod dydd Mercher a dydd Iau. Gosod y fflagiau i fyny, pob mathau o Union Jacks a rhubanau redweitamblŵ, ambell flïag go fawr a llun queen Victoria arno, ac ambell un arall tebyg efo llun Baden Powell. Agor y partisiwn, gosod celyn ar bob silff ac -o amgylch pob pictiwr; celyn a rhubanau o gwmpas llun Lloyd George, a gofalu peidio â chuddio’r ysgrifen oddi tano, Heb Dduw — Heb Ddim, Duw a Digon.

Rhywsut byddaf yn meddwl bod y darparu am y ffair yn fwy o hwyl na’r ffair ei hun. Wel, dyna hi drosodd unwaith eto, a’r Union Jacks a’r gêr i gyd wedi eu cadw yn y gist am flwyddyn arall, y celyn coch wedi ei luchio allan ar y domen. Bydd y

partisiwn yn ei le yn barod amdanom pan ddeuwn yn ôl ym mis Ionawr.



\section{IV}}

Wrth eistedd yn braf yn y soffa gynnes ac edrych trwy lyfr o weithiau arlunwyr y Royal Academy, ni fedraf beidio â gadael i’m meddwl grwydro’n ôl i’r te-parti fel yr oedd o heb Canon Lewis. Caf y teimlad ansefydlog rywsut fod yna ryw bethau mawr yn newid o’n cwmpas, ac anodd ydi dygymod â’r syniad na welaf ii byth mo’r Canon yn dŵad yma i’r llyfrgell nac i fyny i’w stydi eto. Ac er na fyddwn i byth yn dod i gysylltiad â Lady Nannau, mae’n chwith meddwl nad ydi hithau chwaith yn byw yn Talhenbont mwyach. ’Dwn i ddim beth sydd wedi digwydd i bethau’n ddiweddar — dyna Nain Tŷ’r Efail a William Jones Pel Mel wedi marw hefyd, yn agos i’w gilydd, yn Hen Drefor. A dyna Robert Williams Tyddyn Gwyn wedyn.  Oes yna rywun fedr ddweud pam y mae’n rhaid i bethau fel hyn ddigwydd mor sydyn. Yr oeddwn i’n meddwl bod Robert Williams am fyw am byth am wn i; dyn felly oedd o. Anodd

218

ydi dychmygu am y Gwynfryn heb Robert Williams o gwmpas y lle. Yn ffenest y servants’ hall yr oeddwn i ryw fore pan ddaeth Mr. Evans y pen-garddwr a sefyll o dan y ffenest ac amneidio arnaf i agor y ffenest. A dyma fo’n dweud yn ddistaw:

“ Go and tell your mother that Robert Williams is dead.’

’Roedd Robert Williams wedi mynd i’r Rhyl i aros efo’i ferch am ychydig amser, ac wedi marw yno. Bydd Robin y Rhyl yn dŵad yma’n aml pan yn aros efo’i daid a’i nain yn y Llwyn. Un da am chwarae ffwtbol a chricet a phethau felly ydi Robin y Rhyl, gobeithio y gall o ddal i ddŵad yma atom ni o hyd.  Clywais Nhad yn dweud fod Robert Williams wedi dechrau mynd yn ddigalon yn ddiweddar, ac nad dyn o natur felly oedd o, o gwbl. Gan gofio, gwelais innau Robert Williams yn aros o flaen y plas pan oeddwn i’n cyd-gerdded efo fo o’r afeniw heibio i’r ffrynt. Safai gyda’i fodiau’n bachu ceseiliau ei wasgod, pig ei gap yn is nag arfer dros ei dalcen, yn syllu i fyny tua’r tŵr.

“ Dyn annwl, ’dwn i ddim be fuasai’r Hen Syr yn ddeud

wir . . . mae’n chwith gweld y plas yn wag fel hyn . . . ’dwn i ddim be sy’n mynd i ddŵad o’r hen le ’ma . . . na wn i wrr. . . .’ Yr oedd Robert Williams ar ei ffordd i’r plas i gael sgwrs efo Nhad a Mam, a chyn inni droi heibio i’r porth mawr i gyfeiriad y tea garden a’r cefnau dyma fo’n sefyll eto a syllu draw tua’r môr a thrŵyn Penychain:

“. . . ac mae’r byd yma’n mynd yn rhyfeddach bob dydd . . .

maen nhw’n stwnsian ac yn rwdlian tua Genefa yna . . . o gonffrans i gonffrans . . . ac yn mynd fwy i’r gors o hyd ac o hyd. . . .’

219



\section{V}

Pan oeddem ni’n cael cinio yn yr housekeeper’s room gynnau yr oedd yn dywyll iawn, a daeth yn genlli o law mawr. Yr oedd yn amlwg fod y tywydd yn gwaethygu, ac fel yr oedd yr amser i gychwyn i’r Ysgol Sul yn nesau dyma Mam yn dweud y byddai’n well inni aros gartref heddiw rhag inni wlychu at ein crwyn. Felly diflannu’n ôl i’r llyfrgell, a mwynhau. Nid yn aml y bydd hyn yn digwydd; bydd gofyn i’r tywydd fod yn ddrwg iawn cyn y cawn ni beidio mynd i’r capel. Heddiw mae’n chwythu’n oer, oer, ac yn tywallt y glaw yn hyrddiau ffyrnig, ac wrth edrych trwy’r ffenest agosaf i’r dreif rŵan nid oes olwg o’r môr, lai fyth o drwyn Penychain. Aeth yr awyr yn dywyll, dywyll, a’r coed yn gysgodion duon. Yr oedd y glaw yn gyrru cymaint yn erbyn y ffenestri fel y bu raid eu cau i gyd yn sownd a’u cloi. Y tro o’r blaen y cawsom ni aros gartref fel hyn yn lle mynd i’r Ysgol Sul y Clywais y rhaglen radio honno o Gantata Bach.

Yr oedd Mam wedi bod yn sôn llawer am y canu y byddai hi’n ei glywed ar bnawniau Sul tra byddem ni yn yr Ysgol; dyna fyddai ei sgwrs hi am Suliau lawer pan ddychwelem ni adref at amser te. Yr oedd cyfres o Gantata Bach yn cael eu darlledu ar bnawniau Sul yr wythnosau hynny, a theimlwn i yn llawn cenfigen am fy mod yn colli’r canu trwy orfod mynd i’r Ysgol Sul. A dyma’r Sul yn dod, yn ddigon tebyg i heddiw, pan gawsom aros gartref a chael gwrando ar y rhaglen o ganu.  Yr oeddwn i wedi gwrando llawer iawn, o dro i dro, ar recordiau’r Messiah yn y plas, ac wedi dysgu oddi wrth Nhad a Mam i ystyried Handel yn addolgar, a chryn syndod i mi oedd canfod yn ystod y pnawn Sul hwnnw fod yna un arall, tebyg iawn i Handel. Mae set radio’r plas yn rhoi cymaint gwell sŵn na’r gramoffôn, a ’does dim angen newid record bob pum

220

munud, ond y cebyst efo’r set radio ydi na chewch chi ddim ail-glywed y canu unwaith y bydd o wedi bod.

A byddaf yn gwrando’n ôl yn fy nghof ar y dydd Sul hwnnw

pan eisteddem yn llonydd i wrando’n dawel fel llygod ar y canu, a gweld nad oedd Mam wedi canmol dim mymryn gormod. Byth wedi hynny byddaf yn chwilio’r Radio Times yn eiddgar am raglen o ganu, gan wybod, os caf lonydd i wrando arno, y bydd byd tu hwnt i bob dychymyg yn agor imi fynd iddo. Byddaf yn cofio un noson yn yr haf, pan oeddwn yn eisted-d wrth ben y bwrdd mawr yn y servants’ hall ac yn treio gwneud llun, yr Amplion wrth fy mhen elin: y set yn canu rhyw waith cerddorfa gan Wagner, a minnau wedi gadael y llun ac yn edrych allan trwy’r ffenest heibio i’r goeden bîn ar y coed ffawydd mawr yng nghefn y tea garden, yr haul yn machlud o’r tu ôl i’r coed, a chael rhyw deimlad mawr, mawr, y tu hwnt i eiriau. Mae’n rhaid gen i fod y canu, y coed, yr haul o’r golwg, y plas, Wagner, a pha bethau bynnag eraill oedd yno, i gyd gyda’i gilydd yn creu’r mawredd ofnadwy imi, nes peri i minnau deimlo’n fendigedig o fach, a cholli fy hun ynghanol y cwbl rywsut mewn rhyw gymysgedd o hiraeth a gorfoledd.  , Mae clywed ffidil yn canu yn codi rhyw frith atgofton i mi bob amser am y sipsiwn ac am Dewyrth William a Dewyrth Griffith, ac am y ffordd tua Phen yr Orsedd a’r coed helyg o gwmpas y gwersyll sipsiwn gyda’r nos. Ond wrth glywed cerddorfa aruthrol Wagner yn symud yn araf o ris i ris, a’r telynau’n byrlymu ac yn diferu eu seiniau y mae’r profiad yn fwy cymhleth o lawer. Mae’r ffidlau i’w clywed, ond yn ymdoddi ac yn ymgolli i mewn i sŵn yr holl offerynnau eraill, ac yn cyffroi meddyliau sydd heb fod yn atgofion mor grisialaidd, ac eto byddaf yn tybio mai atgofion o ryw fath a fyddant hefyd.

Weithiau caf y teimlad sicr fy mod i wedi bod yn byw yn *rhywle o’r blaen cyn imi gael fy ngeni ym mhen Llŷn. Bum

221

y yn cael y teimlad ar wahân i wrando ar ganu hefyd. Pan oeddwn yn gorwedd yn fy ngwely ym Mhenygongl wedi i Siani sathru fy nhroed, a Dewyrth Owen Siop Penygraig yn dŵad i nyrsio’r clwy bob dydd, byddai’n dod â llyfrau lluniau mawr imi eu darllen. Lluniau o’r rhyfel yn Ffrainc oedd y rhan fwyaf ohonynt, ac wrth edrych ar y lluniau cefais y teimlad fy mod yn gwybod yn iawn am y llefydd hynny yn Ffrainc, teimlwn yn siŵr fy mod i wedi bod yno yng nghanol y rhyfel. Pan fyddaf yn edrych trwy’r pentyrrau o’r Illustrated London News yma yn y llyfrgell gwelaf mai dyna’r union lyfrau y byddai Owen Griffith yn eu rhoi imi, ac ar adegau rŵan caf yr un teimlad yn union eto, a’r un mor llachar, gyda rhai o’r darluniau. A byddaf yn siŵr fy mod yn cyfrin-gofio rhyw bethau na wn i ddim byd amdanynt yn fy mywyd presennol.

Mae hi wedi tywyllu gormod i ddyn fedru darllen, a ’does dim llawer o bwrpas mewn edrych trwy’r ffenestri erbyn hyn, am fod y glaw yn ffrydio i lawr y gwydr yn ddibaid, a’r awyr benddu oddi allan wedi ymdoddi’n un â thywyllwch y coed a’r parc. Y gwynt yn rhuo yn uchel yn y simdde, ac yn chwibanu’n fain yn rhywle arall. Ac er ei bod yn gynnes, hyfryd gysurus yn y llyfrgell af trwodd i’r neuadd a’i chroesi tua drws y coridor cefn. Hwyrach, er ei bod yn Sul, y caf fynd ymlaen efo’r llun % sydd gennyf ar dro ar hyn o bryd.



\section{VI}

Aeth gwyliau’r Nadolig heibio, a phythefnos yn yr ysgol heibio wedyn, a dyma hi’n ddydd Sadwrn unwaith eto. Daeth awr fawr Galan yn amlwg iawn bellach: eisoes y mae’r dydd i’w weld yn ymestyn pan fo’r tywydd yn glir a’r haul yn machlud yn weddol ddigwmwl. Heddiw eisteddais i wneud llun

222

yn y pnawn, wrth ben y bwrdd yn agos i’r set radio. Gan nad oedd dim pêl—droed na George Allison i’w gael heddiw nid oedd Huw Williams wedi dŵad i fyny o’r Harm. Yr oedd Nhad yn y gweithdy, a Wil wedi mynd am dro i rywle. Pawb arall draw ymhell yn y gegin, a dyna’r lle yr oeddwn i ar fy mhen fy hun yn yr housekeeper’s room. Wrth edrych trwy’r Radio Times yr oeddwn wedi gweld bod yna gêm rygbi o Twickenham yn lle’r gêm ffwtbol arferol a George Allison. England V. Wales, a llun o’r cae wedi ei rannu’n sgwariau a’r rheini wedi eu rhifo.  Rhywun o’r enw Captain Wakelam yn disgrilio’r gêm.

Nid oes gen i mo’r syniad lleiaf am rygbi. Ni welais y bêl hirgron ddigri yn fy mywyd. Ond gwelais luniau o’r gêm o dro i dro yn y papurau newydd, ac unwaith darllenais yn y Cymru’r Plant ryw ychydig am y bêl hirgron, a’r golygydd yn dweud fod yn well ganddo’r bêl hir na’r bêl gron am fod Cymru wedi gwneud yn well ar hyd y blynyddoedd efo gêm y bêl hir. Yr oedd hynny yn newydd diddorol i mi, a methwn â deall pethau rywsut: dim ond un gêm oedd yn bod i mi, a gêm y bêl gron oedd honno, a’m harwyr yn y gêm oedd Len Davies, Fred Keenor a Roberts, centre-half yr Arsenal. Ac yn fy siomedigaeth am nad oedd George Allison a’r bêl gron ar gael nid agorais y set radio, ond dygnu arni efo’r llun yn ddistaw, ddifyr, a mwynhau. Mae’n debyg ei bod ymhell tua diwedd ail hanner y gêm rygbi heddiw pan gymerais yn fy mhen i dynnu’r swits allan, dim ond er mwyn y chwilfrydedd o gael clywed sut bethau oedd yn mynd ymlaen yn y gêm ddiarth honno.

Mewn ychydig iawn o funudau yr oeddwn wedi gollwng fy nhaclau peintio o’m llaw ac yn methu byw yn fy nghroen.  ’Roedd y pethau yr oeddwn yn eu clywed yn fy nghyffroi gymaint nes bod arnaf eisiau neidio a gweiddi. Nid oedd hyn yn yr un byd â gwrando ar George a’r Arsenal a’r bêl gron. Yr oedd yr holl enwau yr oeddwn yn eu clywed yn gwbl ddiarth i

223

mi, ond mewn ychydig iawn teimlais fy mod yn medru dehongli patrwm pethau wrth glywed enwau Watcyn Thomas, Claude Davey, Powell a Bowcott, a Jack Bassett yn barhaus yn y frwydr yn ymladd dros Gymru. Ac yr oed-d Cymru yn ennill 8-11, a Captain Wakelam yn wenfflam o gynnwrf, ond heb golli ei ben yn ffwndwr fel y Clywais George yn gwneud weithiau. Cefais yr argraff nad gêm oedd yn mynd ymlaen, ond rhyfel rhwng Lloegr a Chymru—’roedd Captain Wakelam yn ei disgrifio felly: “. . .  down to the Welsh twenty-live, but here come the Welshmen, counter-attacking strongly led by Watcyn Thomas . . .’ Cefais yr olygfa lachar o wŷr ac arfau o dan Llywelyn, a’r Cymry’n cystwyo’r Saeson yn eu holau tros Glawdd Offa.Yr oedd yn gwbl anhygoel. Aeth fy ngheg yn sych, fy nwylo i grynu, a dechreuais fethu â pheidio rhoi ambell gic i’r awyr ac ambell sgwd i’r gadair agosaf ataf. Er nad oeddwn i’n deall dim ar y pethau a oedd yn cael eu dweud am twenty-iive a sgrym a phethau o’r fath yr oedd yn amlwg i mi fod y Cymry’n cael y gorau ar bethau, ar wahân i’r ffaith eu bod ar y blaen mewn sgôr. Ac yr oedd o fewn ychydig i’r diwedd.

Dyma Lloegr yn cael penalti. th, meddwn wrthyf fy hun, ni fydd ond 9-11, os y gwnan nhw sgorio. Aeth pethau’n ddistaw.  ’Doedd yno ddim smic i’w glywed. Clywn Captain Wakelam yn dweud mewn rhyw ias o lais isel fod Black, full-back Lloegr, yn rhedeg i gymryd y gic. Ac fe sgoriodd. Ac yn lle 9-11 dyma’r

dyn Wakelam yn dweud ei bod yn I I-II rŵan. A daeth diwedd y gêm ar drawiad.

% ’Roeddwn yn chwerw o siomedig pan ddiweddodd y gêm fel

hyn, ac am fod Lloegr wedi llwyddo i ddŵad i fyny’n gyfartal.  Teimlwn ein bod ni wedi cael ein gwneud rywsut neu’i gilydd, ond yr oedd rhyw lawenydd cyffrous, di-ben—draw wedi cydio ynof na theimlais mo’i debyg erioed o’r blaen. Cael ein herlid

234

a’n curo i’r llawr fu ein hanes ni erioed . . . ond argol-edig —— ’roedd hyn yn wahanol!

Wedi’r gêm eis i lawr i’r ffarm i nôl llefrith, a galw yn y stabal efo Huw Williams i ddweud yr hanes. Ac yn ystod amser te fe gefais ddweud yr hanes eto wrth Wil a Nhad. ’Roedd y ddau’n gwrando’n dirion, ond yr oedd yn reit amlwg nad oedd ganddynt yr un syniad am yr hyn yr oeddwn i’n ceisio bytheirio amdano.  A phan ddywedais i fod Cymru yn chwarae yn erbyn Scotland ymhen tair wythnos a phwyso ar Nhad a Wil i gofio dŵad i wrando, dyma Nhad yn dweud:

“ O’r gora! O’r gora was! Cymer dy bwyll nen duwc — mae yna dair wythnos dan hynny ond oes? Mi gawn ni weld sut beth ydi dy Watcyn Thomas di pan ddaw’r amser.’



\section{VII}

Ar ôl te mae’n rhaid i mi gael mynd allan am dro. Mae’r awyr yn clirio fel yr awn ni heibio i’r drws ffrynt, Wil a Bess a minnau. Pa ffordd bynnag yr ewch chi o’r Gwynfryn y mae’n rhaid i chi fynd at i waered, i lawr at y ffarm i gyfeiriad

?..Zq

Rhoslan, i lawr y dreif neu’r parc tua’r pentre, ac i lawr y dreif gefn tua Rhydycroesau.

“ Beth am fynd i Barciau’r Glyn was,’ medd Wil.

Mae o’n hollol iawn hefyd. Byddai’n dywyll yn fuan yng nghoed mawr Dryll y Dryw pe baem yn mynd i lawr yno. Ond y mae’n agored, awyrol, ysgafn ar Barciau’r Glyn, ac awn rŵan fel tri yn mynd am sbri, Bess yn tynnu’n galed yn y gadwyn, ac yn chwythu ac yn chwerthin ac yn codi oglau ar ôl oglau.  Treiaf innau ddweud hanes y gêm ryfedd yma eto wrth Wil: mae’n drwm ar fy meddwl o hyd. Clywaf lais Captain Wakelam yn dal i alw yn fy nghlustiau, ’rwyf wedi ymhofïi’n fawr yn y dyn. Erbyn hyn yr wyf wedi sylweddoli mai dyma’r tro cyntaf erioed imi glywed neb yn yngan yr enw Wales, a Welsh, a Welshman ar y radio, a pheth go braf ydi cael teimlo ein bod ni’n bod wedi’r cwbl.

Ambell blwc o redeg dros wyneb garw’r dreif gefn. Heibio i’r dderwen fawr a thrwy’r giât wen a thros bont fach Pigau’r Sêr. Gweld John Evans Hidiart yn pydru mynd am Gricieth.  Awn ninnau ar draws y lôn ac am y Parciau. Heibio i’r dderwen gam, ac yna’n union tua’r ucheldir a’r coed Scots. ’Roedd William Williams Tyngors yn dweud bore heddiw fod yna leuad newydd i fod heno. Er bod yr awyr yn ymddangos yn glir nid oes olwg o’r lleuad newydd yn unman er inni chwilio a chraffu i bellteroedd yr awyr am y gewin arian main. Mae ias oer iawn yn yr awel a chaewn ein cotiau’n dynn amdanom.

“Er meined yr awel mae rhyw deimlad bod y Gwanwyn heb fod ymhell iawn yn rhywle: mae clytiau eang o flodau’r eira rhwng y coed yn y tea garden ac i lawr yn Nryll y Dryw. Ar y ffordd tuag yma rŵan gwelais ddwy gengl o wyddfid yn dechrau

blaguro ar gwr y coed heb fod ymhell oddi wrth y dderwen fawr.

Rhedwn ar ben uchaf y Parciau nes dod i ymyl y coed Scots.


226

Mae’r plas yn edrych yn agos, agos atom ar ben ei fryn, a rhywun i’w weld yn mynd i fyny’r dreif tuag ato. Owain Rowlands hwyrach, yn mynd am sgwrs efo Nhad. Hen beth annifyr ydi rhyw hen deimlad bach na wyddoch chi ddim beth ydi o, nac o ble y mae o’n dŵad, rhyw deimlad fod yna rywbeth yn rhywle heb fod yn hollol iawn, ond na wyddoch chi ddim sut ar y ddaear i ddŵad o hyd iddo. Mae gen i un felly rŵan wrth edrych ar y plas: mae’n siŵr mai am fod Robert Williams wedi bod yn dweud gymaint o weithiau’n ddiweddar nad oes yna ddim urddas ar y plas nac ar y stâd rŵan, a bod hen ysblander y lle wedi mynd am byth. Bydd. Nhad. yn dweud mai “ urddas ’ oedd un o eiriau mawr Robert Williams.

Pa ffordd yr awn yn ôl? Bydd yn tywyllu gyda hyn, mae ambell seren i’w gweld yn wincian. Ond rywsut mae pob peth yn olau braf, mae gwedd newydd ar bethau, rhoddodd y gêm yn y pnawn ryw sbonc bendigedig yn fy nghefn, mae meddwl am enw Watcyn Thomas yn rhoi rhyw nerth rhyfedd imi. Wel, yn ôl â ni ynteu —— fe awn dros bompren y Glyn a heibio i Nant y Glyn.

Mae Wil a Bess yn plannu i lawr o’m blaen ac anadl y ddau’n chwythu fel mwg gwyn oddi wrthynt. Wrth fynd i lawr ysgwydd y Parciau tua’r coed tywyll yn y gwaelod mae’r llewych gwyrdd— las, ariannaid i’w weld fel pe’n crynu’n fyw yn awyr y gorllewin, yn uchel, uchel dros yr Eifl, ac yn bell, bell tua’r Garn Fadryn.  Mae’n siŵr y bydd Mam yn fodlon imi gael mynd ar fy meic i ben Llŷn cyn hir rŵan.
